\chapter*{Sommario}
Il platooning promette di aumentare capacità stradale, efficienza e sicurezza, ma questi vantaggi esistono solo finché la comunicazione tra i veicoli rimane affidabile. Quando il collegamento radio si degrada, il problema non è soltanto la perdita di pacchetti: un cambio brusco di controllore può portare il convoglio in una configurazione dinamicamente incoerente e, nei casi peggiori, alla collisione. Questa tesi affronta proprio questo nodo critico, studiando e aggiornando un'architettura V2X multi-tecnologia per lo smantellamento sicuro del platoon. Al centro del lavoro vi è \emph{SafeSwitch}, un meccanismo che osserva in tempo reale la qualità dei canali disponibili e coordina, in modo progressivo, comunicazione, strategia di controllo e distanza inter-veicolare.

La tesi ricostruisce un ambiente sperimentale complesso basato su OMNeT++, Veins, Plexe, SUMO e Simu5G, recupera gli scenari e le metriche del lavoro di riferimento e reimplementa nel nuovo stack la logica di monitoraggio del PDR, la macchina a stati di \emph{SafeSwitch} e la pipeline di analisi dei risultati. Il passaggio tecnico più rilevante consiste nella migrazione della componente cellulare da SimuLTE a Simu5G: il terzo canale del sistema, affiancato a IEEE~802.11p e VLC, viene così portato su una modellazione 5G più attuale senza alterare la logica superiore del meccanismo.

Le campagne sperimentali mostrano che questa migrazione preserva il comportamento qualitativo atteso. Negli scenari più critici, \emph{SafeSwitch} si distingue nettamente da un fallback \emph{naive}: mentre il passaggio diretto da un controllore cooperativo ad ACC genera transitori più violenti e, in presenza di frenata di emergenza, può portare alla collisione, il meccanismo studiato accompagna il platoon verso un assetto sicuro aumentando gradualmente il gap e mantenendo il controllo del convoglio. Nello scenario realistico, con interferenze su IEEE~802.11p, degrado della VLC e handover cellulari, restano riconoscibili le stesse relazioni causali osservate nell'articolo originale: burst di perdita, cambi di stato, aumento delle distanze e successivo ricompattamento del platoon.

I risultati indicano inoltre che l'adozione di Simu5G non introduce regressioni funzionali e, in diversi casi, produce transitori cellulari più brevi e meno severi rispetto al precedente stack LTE. La tesi mette anche in evidenza un punto metodologico importante: i valori quantitativi dipendono in modo sensibile dalle ipotesi di canale, in particolare da \emph{fading} e \emph{shadowing}, e per questo il contributo va letto soprattutto come validazione architetturale e sperimentale della trasferibilità del sistema. Nel suo insieme, il lavoro dimostra che affidabilità della comunicazione, controllo veicolare e sicurezza non possono essere progettati separatamente: è proprio dal loro coordinamento che dipende la possibilità di smantellare un platoon in modo sicuro quando la rete peggiora.
