\section{Fallback, recovery e adattamento del gap}

La presenza degli stati transitori e` motivata da un problema ben preciso: un \emph{fallback} brusco puo` essere dinamicamente non sicuro. Se il platoon sta viaggiando con un controllore cooperativo e con gap ridotti, un passaggio immediato a un controllore piu` conservativo non garantisce automaticamente che le nuove condizioni di sicurezza siano gia` rispettate in quell'istante. Il rischio e` che il cambio di logica avvenga mentre la distanza tra i veicoli e` ancora compatibile con il vecchio regime, ma non con quello nuovo \cite{ploeg2015graceful,segata2023multi-technology}.

Per questo motivo \emph{SafeSwitch} introduce una fase di \emph{gap control}. In caso di degrado della connettivita`, il sistema non passa direttamente da uno stato stabile al successivo stato stabile piu` conservativo, ma entra prima in uno stato intermedio in cui il gap viene aumentato progressivamente. Solo quando la distanza desiderata e` stata raggiunta il passaggio puo` dirsi completato. In direzione opposta, quando la qualita` del link migliora, il recupero dello stato piu` prestazionale avviene riducendo gradualmente il gap prima di consolidare il nuovo controllore.

Questa scelta e` importante perche' separa logicamente due problemi diversi: riconoscere che la connettivita` non e` piu` sufficiente per sostenere un certo livello di cooperazione, e portare il platoon in una configurazione fisica coerente con il nuovo livello di sicurezza. L'articolo mostra che una strategia ingenua, basata su un semplice passaggio diretto da CACC ad ACC, puo` produrre comportamenti peggiori o addirittura non sicuri in presenza di perturbazioni intense, proprio perche' manca questa fase di adattamento intermedia \cite{segata2023multi-technology}.

Il \emph{gap control} ha inoltre un effetto retroattivo sulla comunicazione. Aumentare la distanza tra i veicoli, pur migliorando i margini di sicurezza dal punto di vista del controllo, puo` peggiorare la qualita` di alcune tecnologie, in particolare della VLC, che e` sensibile alla geometria del platoon e alla linea di vista \cite{segata2023multi-technology}. Si crea quindi un accoppiamento bidirezionale: la rete influenza il controllore, ma le decisioni del controllore e del meccanismo di sicurezza modificano a loro volta le condizioni di rete.

Questo aspetto e` uno dei motivi per cui la replica del paper richiede una simulazione integrata di mobilita`, controllo e comunicazione. Una valutazione solo di rete o solo di controllo non sarebbe sufficiente a osservare l'effetto complessivo del meccanismo.
