\section{Architettura originaria basata su LTE Mode 3}

Prima della migrazione a 5G, il sotto-progetto \texttt{plexe\_hetnet} utilizzava come terza interfaccia una componente cellulare derivata dall'architettura LTE già presente nei sotto-progetti di PLEXE dedicati al C-V2X. Il suo ruolo, nel sistema multi-tecnologia, era quello di affiancare 802.11p o VLC come canale cellulare ridondante per la disseminazione dei beacon cooperativi.

Dal punto di vista architetturale, questa componente riprendeva il modello di SimuLTE: veicoli modellati come \emph{user equipment}, stazioni base \emph{eNodeB}, un nucleo di rete semplificato e i moduli globali necessari alla gestione radio \cite{virdis2014simulte}. In particolare, l'\emph{eNodeB} rimane l'entità che, in LTE, gestisce l'allocazione delle risorse radio, mentre il \emph{Binder} fornisce una vista globale dello stato del sistema utile alla stima dell'interferenza e al coordinamento del mezzo radio. Nello scenario usato in \texttt{plexe\_hetnet}, due \emph{eNodeB} coprivano la tratta percorsa dal platoon ed erano collegati tra loro, così da supportare la mobilità dei veicoli e i transitori di \emph{handover}.

Il punto centrale, per il progetto, è che la comunicazione cellulare non avveniva come traffico applicativo tradizionale instradato verso un server remoto, ma come comunicazione veicolare uno-a-molti sulla componente C-V2X. In termini 3GPP, la configurazione corrisponde a una modalità \emph{Mode 3}: i veicoli operano sotto copertura della rete cellulare e la gestione delle risorse della sidelink resta assistita dall'infrastruttura \cite{3gpp-21914-1400}. Questo distingue la componente LTE sia da 802.11p, dove l'accesso al mezzo è distribuito e contention-based, sia da approcci cellulari in cui la selezione delle risorse avviene in modo interamente autonomo a bordo veicolo.

Nel funzionamento concreto di \texttt{plexe\_hetnet}, ogni veicolo era quindi dotato di una NIC LTE con supporto D2D e veniva associato a una cella, con possibilità di associazione dinamica e \emph{handover} durante il moto. I beacon generati dall'applicazione di platooning venivano inoltrati al driver radio LTE e poi trasmessi sulla componente C-V2X con semantica di diffusione uno-a-molti, mantenendo quindi la stessa logica di ridondanza già usata per 802.11p e VLC. In altre parole, l'applicazione continuava a vedere la rete cellulare come una terza radio disponibile per l'invio dei messaggi cooperativi, mentre il dettaglio della comunicazione LTE restava delegato allo stack sottostante.

Questa impostazione aveva due conseguenze importanti. La prima è che il canale cellulare introduceva nel sistema multi-tecnologia caratteristiche diverse rispetto alle altre due interfacce: copertura più ampia e accesso coordinato, ma anche dipendenza dall'infrastruttura e presenza di transitori legati al cambio di cella. La seconda è che la logica superiore di \emph{SafeSwitch} poteva trattare LTE come un'interfaccia ulteriore da monitorare tramite PDR, senza dover conoscere le logiche di handover, e i dettagli implementativi: dal punto di vista del protocollo di platooning, LTE restava semplicemente una delle tre sorgenti possibili dei beacon ricevuti.
