\section{SafeSwitch come macchina a stati}

Nel paper, \emph{SafeSwitch} e` modellato come una macchina a stati finiti distribuita, eseguita localmente dai follower \cite{segata2023multi-technology}. Gli stati stabili sono indicati con \(F_i\), dove \(i\) rappresenta il numero di interfacce ritenute disponibili. A ciascuno di questi stati e` associata una precisa configurazione di marcia, cioe` una coppia formata da controllore e gap desiderato. In altri termini, ogni livello di connettivita` corrisponde a un diverso compromesso tra prestazioni e margini di sicurezza.

Accanto agli stati stabili compaiono gli stati \(G_i\), che rappresentano le fasi di transizione. La presenza di questi stati e` uno degli aspetti piu` caratteristici di \emph{SafeSwitch}: il sistema riconosce infatti che un cambio di qualita` di comunicazione non deve produrre un cambio istantaneo e brutale del comportamento del veicolo. Prima di consolidare il nuovo stato operativo, occorre accompagnare il platoon verso condizioni di distanza compatibili con il controllore che sta per essere usato.

Quando tutte le interfacce sono disponibili, il platoon puo` sfruttare il controllore piu` prestazionale e un gap piu` contenuto. Nella configurazione sperimentale dell'articolo questo corrisponde tipicamente all'uso del controllore PATH nello stato con tre interfacce operative, a un controllore di tipo Ploeg negli stati intermedi e infine ad ACC come fallback finale quando la cooperazione non puo` piu` essere sostenuta \cite{ploeg2011design,ploeg2015graceful,segata2023multi-technology}. La sequenza precisa dipende dal numero di interfacce considerate affidabili in un dato istante.

La logica e` bidirezionale. In caso di \emph{failure} il follower scende verso stati piu` conservativi, associati a minore connettivita` e a maggiori margini di sicurezza. In caso di \emph{recovery}, invece, puo` risalire verso stati piu` performanti, purche' il miglioramento della qualita` di comunicazione risulti sufficientemente stabile. Non si tratta quindi di un semplice meccanismo di emergenza, ma di una politica di adattamento continua che cerca di sfruttare al meglio la connettivita` disponibile senza compromettere la sicurezza.

Anche il carattere distribuito della macchina a stati e` rilevante. Ogni follower prende decisioni in modo locale sulla base dei messaggi che riceve e delle stime di PDR che calcola autonomamente. Il leader resta concettualmente separato da questa logica, perche' non deve inseguire un altro veicolo del platoon, mentre i follower sono i nodi che subiscono direttamente l'effetto della qualita` della comunicazione sulla propria legge di controllo.
