\section{Platooning}
\label{sec:sota_platooning}

Il \emph{platooning} consiste nella formazione e gestione di una colonna di veicoli che viaggiano con ridotte distanze inter-veicolari mantenendo un comportamento longitudinale coordinato. In una configurazione tipica, un veicolo leader definisce il profilo di marcia del gruppo (velocità, accelerazioni e manovre), mentre i veicoli follower lo seguono mediante controllori automatici che combinano misure locali e informazioni ricevute via rete. Questa organizzazione permette di perseguire simultaneamente più obiettivi: aumento della capacità stradale, riduzione dei consumi e delle emissioni (grazie anche a benefici aerodinamici), maggiore comfort di guida e potenziale miglioramento della sicurezza rispetto alla guida umana non coordinata \cite{robinson2010operating,segata2016safe,dressler2019cooperative}.

Un aspetto centrale è la gestione operativa del platoon nel tempo. La letteratura distingue infatti tra il problema del mantenimento della colonna in regime stazionario e il problema delle manovre, quali formazione del platoon, \emph{join}, \emph{leave}, merge tra colonne e gestione di situazioni eccezionali. Tali manovre richiedono protocolli espliciti di coordinamento e una visione coerente dello stato del gruppo; in presenza di perdite di pacchetto o ritardi, i veicoli possono avere viste locali diverse, con possibili effetti sulla correttezza della manovra \cite{segata2014supporting,santini2019platooning}. Per questo motivo, anche nelle manovre ad alto livello la progettazione della logica di comunicazione non può essere separata dalla dinamica del controllo.

Dal punto di vista architetturale, gli approcci proposti includono soluzioni centralizzate (con decisioni prese da un’entità di coordinamento) e soluzioni distribuite, in cui i veicoli negoziano e validano localmente le transizioni di stato. Gli approcci distribuiti sono particolarmente interessanti per robustezza e scalabilità, ma richiedono protocolli più accurati per garantire consenso, ordinamento degli eventi e convergenza delle decisioni \cite{santini2017consensusbased,santini2019platooning}. Questo tema è rilevante anche per il lavoro di tesi, perché il meccanismo \emph{SafeSwitch} considerato in seguito è anch’esso concepito come protocollo distribuito di gestione del degrado.

Infine, il platooning va inquadrato come sistema cyber-fisico multi-dominio: traffico, controllo, dinamica del veicolo e comunicazioni sono strettamente accoppiati. In \cite{segata2016safe} si evidenzia bene questa interdipendenza, sia dal punto di vista teorico (requisiti di controllo e comunicazione), sia dal punto di vista metodologico, attraverso l’uso di simulatori accoppiati in grado di rappresentare insieme mobilità, rete e dinamica veicolare. Tale impostazione costituisce il fondamento metodologico su cui si innesta anche il presente lavoro sperimentale.
