\section{Discussione critica dei risultati}

Nel complesso, i risultati supportano tre conclusioni principali. La prima e` che l'importazione della logica di \emph{SafeSwitch} e` funzionalmente riuscita: negli scenari artificiali il sistema riproduce il comportamento qualitativo atteso dal lavoro di riferimento e si distingue in modo netto da un fallback \emph{naive} nei casi piu` critici. La seconda e` che la migrazione della componente cellulare a Simu5G non altera la catena causale alla base dell'architettura: interferenze su 802.11p, handover cellulari e variazioni del gap continuano a riflettersi sul comportamento del platoon in modo coerente con quanto discusso in \cite{segata2023multi-technology}. La terza e` che l'equivalenza numerica con l'articolo non puo` essere richiesta in senso stretto, perche' il passaggio da SimuLTE a Simu5G modifica inevitabilmente lo stack radio, i modelli fisici disponibili e i relativi valori di default.

Il punto piu` importante del confronto non e` quindi stabilire se il 5G sia ``migliore'' dell'LTE in assoluto all'interno di questo esperimento, ma verificare se il meccanismo studiato resti sensato e trasferibile in un ambiente aggiornato. Sotto questo profilo, l'esito e` positivo: non emergono regressioni funzionali evidenti, il sistema continua a reagire in modo plausibile ai degradi di connettivita` e lo scenario realistico conserva i fenomeni chiave evidenziati dall'articolo, in particolare il legame tra perdite di pacchetti, aumento del gap e cambio di stato del controllore.

Al tempo stesso, le differenze osservate nei picchi di FER e nelle massime distanze inter-veicolari impongono prudenza nell'interpretazione quantitativa. Per rendere il confronto piu` stretto servirebbe una campagna sistematica di calibrazione dei parametri radio, degli handover e dei modelli di propagazione, oltre a una replica statistica perfettamente omogenea tra stack LTE e 5G. Il contributo di questa tesi va dunque letto soprattutto come una validazione di coerenza architetturale e sperimentale, piu` che come una misura definitiva del vantaggio di una tecnologia cellulare sull'altra.
